\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\normalsize{Odabrana arhitektura je objektno usmjerena. Zbog dekompozicije problema u skupove objekata ona je bliska ljudskom načinu rješavanja složenih problema. Omogućuje daljnje održavanje sustava i konceptualne promjene. Objektno oblikovanje omogućuje proučavanje zahtjeva sustava i rješavanje problema s više razine apstrakcije, bez gubljenja zornosti. }
		

		\noindent{Arhitektura se dijeli na tri podsustava: }
		\begin{itemize}
			\item Web poslužitelj
			\item Web aplikacija
			\item Baza podataka
			
			
		\end{itemize}
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.5]{slike/arhitektura_sustava.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:promjene}
		\end{figure}
		
		\normalsize\textbf{Web preglednik} je program koji korisniku omogućuje prikaz sadržaja na uređaju kod otvaranja web stranice. Prikaz se ostvaruje prevođenjem podataka koje preuzima sa web poslužitelja. 
		
		\normalsize\textbf{Web Poslužitelj} je namjensko računalo ili softver koji šalje i prima podatke od mnogostrukih klijenata pomoću HTTP (engl. HyperText Transfer Protocol). Poslužitelj prosljeđuje zahtjev web aplikaciji kod njezina pokretanja.
		
		\normalsize\textbf{Web aplikacija} je računalni program koji korisnik pokreće u web pregledniku, a omogućuje povezivanje klijent-poslužitelj. Nakon obrade zahtjeva kojeg korisnik daje aplikaciji  ona pristupa bazi podataka te preko poslužitelja vraća odgovor na zahtjev koji web preglednik prikazuje.
		
		\pagebreak
		\normalsize{Aplikacija se izrađuje koristeći Spring okvir kao podrška Java web aplikaciji. Arhitektura sustava se temelji na MVC (Model-View-Controller) konceptu. Navedeni Spring okvir podržava MVC koncept s gotovim predlošcima koji pojednostavljuju izradu aplikacije. Takav koncept je pogodan jer odvaja korisničko sučelje od ostatka sustava te jer smanjuje međuovisnost U/I sučelja i ostatka sustava.}
		
	\begin{itemize}
		\item\textbf{View} - Dio aplikacije zadužen za predstavljanje podataka. Viewovi nastaju od podataka sklupljenih iz Modela. Također predstavljaju podatke iz dijagrama, tablica, grafova.
		\item\textbf{Controller} - Dio aplikacije koji obrađuje korisnikovu interakciju. Interpretira ulazne podatke te obavještava Model i View ako se trebaju promijeniti.
		\item\textbf{Model} - Sprema podatke i logiku aplikacije. Predstavlja podatke koje Controller mijenja, ali i odgovara na zahtjeve Viewa.		
	\end{itemize}

	
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
			\normalsize{\quad Za izradu aplikacije potrebna je baza podataka. Zbog jednostavnosti je odabran ER model u kojem je glavni element relacija definirana imenom i skupinom atributa razmještenih u tablicu.} \\
			\textbf{Baza se sastoji od entiteta}
		\begin{packed_enum}
				
				
				
				\item Activity			
				\item Comment
				\item Event
				\item Festival
				\item Job
				\item Job\_application
				\item Job\_activity
				\item Organisation\_application
				\item Performer\_activity
				\item Registered\_user
				
				
				
				
				
				
			\end{packed_enum}

			
		
			\subsection{Opis tablica}

				\normalsize{Prikazane su tablice entiteta s tipovima varijabli i njihovim opisima. Primarni ključevi entiteta su podebljani, a strani ključevi podcrtani.}\\\\
				\normalsize{\textbf{Registered\_user}\quad Entitet koji sadrži sve informacije o korisniku aplikacije. Atributi su mu: identifikacijski broj, korisničko ime, lozinka, ime, prezime, broj mobitela, e-mail adresa, uloga te profilna slika. Primarni ključ je Id.}\\


			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Registered\_user}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id} & BIGINT (not null) &  	Identifikacijski broj korisnika	\\ \hline
					username & VARCHAR (not null)	&  	Korisničko ime računa	\\ \hline
					password	& VARCHAR (not null) & lozinka računa\\ \hline 
					name & VARCHAR (not null) &   Stvarno ime korisnika \\ \hline 
					surname & VARCHAR (not null)	&  Stvarno prezime korisnika\\ \hline 
					phone\_number	 &	 VARCHAR (not null) &   	Broj mobitela korisnika\\ \hline 
					email 	&	 VARCHAR (not null)  &	 E-mail adresa korisnika\\ \hline
					role & VARCHAR (not null) & Uloga koju korisnik odabire pri registraciji\\ \hline
					profile\_picture	 &	 VARCHAR (null) &  Profilna slika\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
				
				\normalsize{\textbf{Performer\_activity}\quad Entitet koji sadrži par (korisnik, djelatnost za koju je specijaliziran). Atributi su mu identifikacijski broj, šifra djelatnosti te identifikacijski broj izvođača koji je odabrao tu djelatnost. Primarni ključ je Id. Atribut performer\_Id je strani ključ iz entiteta Registered\_user (id); atribut activity\_id je strani ključ iz entiteta Djelatnost}\\

				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Performer\_activity}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}	&BIGINT(not null) & Identifikacijski broj entiteta\\ \hline
					performer\_id	&BIGINT (not null)& Identifikacijski broj izvođača\\ \hline
					activity\_id	& BIGINT (not null)& Šifra djelatnosti 	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Festival}\quad Entitet koji sadrži sve informacije o festivalu. Atributi su mu šifra festivala, id voditelja festivala, naziv festivala, opis festivala, logotip te vrijeme početka i kraja festivala. Primarni ključ je festival\_id. Atribut leader\_id je strani ključ iz entiteta Registered\_user (id).}\\

			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Festival}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					\endhead
					
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{festival\_id}	&BIGINT (not null) &Šifra festivala\\ \hline
					\underline{leader\_id} & INTEGER (null)& Identifikacijski broj voditelja	\\ \hline 
					festival\_name & VARCHAR (null)& Naziv festivala\\ \hline
					description & VARCHAR (null)& Opis događanja i ostalih detalja festivala\\ \hline
					start\_time & DATETIME2 (null)& Vrijeme početka \\ \hline
					end\_time & DATETIME2 (null) & Vrijeme završetka \\ \hline
					logo & VARBINARY (null) & Logotip festivala \\ \hline
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Event}\quad Entitet koji sadrži sve informacije o događanju na festivalu. Atributi su mu šifra događanja, šifra festivala, naziv događanja, id organizatora, opis događanja te vrijeme početka i kraja događanja. Primarni ključ je Id. Atribut festival\_id je strani ključ iz entiteta Festival (id); atribut organizer\_id je strani ključ iz entiteta korisnik (id).}\\
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Event}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}	& BIGINT (not null) & Šifra događanja\\ \hline
					\underline{festival\_id} & BIGINT (null) & Šifra festivala	\\ \hline
					\underline{organizer\_id} & BIGINT (null) & Identifikacijski broj dodijeljenog organizatora\\ \hline 
					event\_name & VARCHAR (null)& Naziv događanja\\ \hline
					event\_description & VARCHAR (null)& Opis događanja\\ \hline
					start\_time & DATETIME2 (null)& Vrijeme početka događanja\\ \hline
					end\_time & DATETIME2 (null) & Vrijeme završetka događanja\\ \hline
					
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Job}\quad Entitet koji sadrži informacije o nekom poslu za kojeg može i ne mora postojati licitacija. Atributi su mu: šifra posla, šifra događanja, redni broj posla, id izvođača, status otvorenosti licitacije i vrijeme završetka licitacije. Primarni ključ je job\_id. Atribut event\_id je strani ključ iz entiteta Event (id); atribut win\_app\_id je strani ključ iz entiteta Registered\_user (id).}\\
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[10, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Posao}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{job\_id}	&BIGINT (not null) & Šifra posla\\ \hline
					\underline{event\_id} &  BIGINT (not null) & Šifra događanja	\\ \hline 
					ordinal\_number & INTEGER (not null)& Naziv događanja\\ \hline
					\underline{win\_app\_id} & INTEGER (not null)& Id pobjednicke licitacije\\ \hline
					auction\_open & BIT (not null)& Stanje licitacije \\ \hline
					auction\_end\_time & DATETIME2 (null) & Vrijeme zakljucavanja licitacije za posao\\ \hline
					
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Job\_activity}\quad Entitet koji sadrži popis djelatnosti koji čine neki posao. Atributi su mu identifikacijski broj, šifre posla i djelatnosti.}\\
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Job\_activity}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}	& BIGINT (not null)& Identifikacijski broj entiteta\\ \hline
					\underline{job\_id}	& BIGINT (not null)& Šifra posla\\ \hline
					\underline{activity\_id}	& BIGINT (not null)&  Šifra djelatnosti 	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Comment}\quad Entitet koji opisuje komentar ostavljen na profilu izvođača za posao koji je obavio. Atributi su mu id profila, šifra komentara, vrijeme, sadrzaj, id komentatora i šifra posla za koji se ostavlja komentar. Primarni ključ je atribut id. Atribut profile\_id je strani ključ iz entiteta Registered\_user (id), kao i commenter\_id (id) . Atribut job\_id je strani ključ iz entiteta Job (job\_id)}\\
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Comment}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}	& BIGINT (not null)& Identifikacijski broj entiteta\\ \hline
					\underline{profile\_id}	& BIGINT (not null)& Identifikacijski broj profila na kojem se ostavlja komentar\\ \hline
					time	& DATETIME2 (not null) &  Vrijeme objave komentara 	\\ \hline 
					comment & VARCHAR (not null)& Tekst komentara \\ \hline
					\underline{commenter\_id}	& BIGINT (not null) & Identifikacijski broj organizatora koji ostavlja komentar\\ \hline
					\underline{job\_id}	& BIGINT (not null) & Šifra obavljenog posla za koji se ostavlja komentar\\ \hline
				
					
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Job\_application}\quad Entitet koji sadrži informacije o prijavama na licitacije za posao. Atributi su mu id izvođača, šifra posla, ponuđena cijena, komentar, broj potrebnih osoba, očekivano trajanje radova, status potvrđenosti i broj isprintanih propusnica za taj posao. Primarni ključ je atribut id. Atribut performer\_id je strani ključ iz entiteta registered\_user (id). Atribut job\_id je strani ključ iz entiteta Job (job\_id).}\\
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Job\_application}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{id}	& BIGINT (not null)& Identifikacijski broj entiteta\\ \hline
					\underline{performer\_id}	& BIGINT (not null) & Identifikacijski broj izvođača\\ \hline
					\underline{job\_id}	& BIGINT (not null) &  Šifra posla\\ \hline 
					price & INT (not null) & Ponuđena cijena \\ \hline
					comment & VARCHAR (not null) & Komentar o odradi posla\\ \hline
					num\_wokers & INTEGER (not null)& Broj osoba potrebnih za odradu posla\\ \hline
					job\_duration & INT & Vremensko trajanje posla u danima\\ \hline
					confirmed & BOOLEAN & Status prihvaćenosti ponude\\ \hline
					num\_printed & INT & Broj isprintanih propusnica za taj posao\\ \hline
					
					
				\end{longtabu}

				\normalsize{\textbf{Activity}\quad Entitet koji sadrži popis postojećih djelatnosti. Atributi su mu: identifikacijski broj djelatnosti i ime djelatnosti. Primarni ključ je atribut activity\_id. }\\
			\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Activity}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\textbf{activity\_id} & BIGINT (not null) & Šifra djelatnosti\\ \hline
					activity\_name & VARCHAR (not null) &  Ime djelatnosti\\ \hline 

				\end{longtabu}


			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{slike/ER1.png}
						\caption{ER model baze podataka}
					\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\normalsize{\quad Dijagram razreda "Controller" prikazuje razrede koji su zaduženi za prihvaćanje te prosljeđivanje ili obradu zahtjeva iz \textit{frontend}-a, upućenih na domenu koja im je dodijeljena. Kao rezultat \textit{frontend}-u vraćaju JSON i statusni kod koji obavještava o uspješnosti izvršenja zahtjeva.}\
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/Controller3.png}
				\caption{Dijagram Razreda - Controller}
			\end{figure}
			\eject
			\normalsize{\quad Dijagram razreda "DTO" prikazuje objekte za prijenos podataka između \textit{frontend}-a i \textit{backend}-a (engl. \textit{Data Transfer Object}). Neki razredi imaju više DTO-a od kojih se jedni koriste za prijenos unesenih podataka pri stvaranju objekta, a drugi za dobavljanje podataka o tim objektima. Npr. "JobAppDTO2" prenosi informacije o prijavi za licitaciju zajedno s informacijama o festivalu i događanju kojem pripada posao.}\
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/DTO4.png}
				\caption{Dijagram Razreda - DTO}
			\end{figure}
			\eject
			
			
			\normalsize{\quad Dijagram razreda "Models" predstavlja strukturu baze podataka u aplikaciji. Registrirani korisnik je klijent registriran u sustav
				koji može koristiti osnovne funkcionalnosti ovisno o ulozi kojom je prijavljen. Ulogom "Voditelj" klijent ima mogućnost kreiranja festivala i upravljanja njima.
				Kao "Organizator" klijent može upravljati događajima vezanima uz festivale te ostavljati komentare na odrađene poslove i prijaviti se za organizaciju festivalu.
				Klijent registriran kao "Izvođač" može dodavati djelatnosti za koje je specijaliziran te se prijaviti za odrađivanje poslova. }\
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/models4.png}
				\caption{Dijagram Razreda - Models}
			\end{figure}
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\normalsize{\quad Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene
				na događajima. 
				Na slijedećoj slici je prikazan dijagram stanja za voditelja. Nakon prijave, voditelju se prikazuje početna stranica na kojoj može odabrati svoj profil, listu korisnika i popis festivala. Na svom profilu voditelju su prikazani njegovi podaci te festivali koje je stvorio. 
				Voditelj može stvoriti novi festival, a otvaranjem pojedinosti o festivalu ima mogućnost upravljati s već stvorenim festivalima. Može stvarati događanja, potvrđivati i odbacivati prijave za događanja te vidjeti profil korisnika koji podnosi prijavu. Voditelj također može i isprintati propusnicu za pojedini festival. Kod stvaranja događanja, voditelj vidi trajanje festivala kako bi mu se olakšalo određivanje vrijeme događanja koje mora biti unutar vremena trajanja festivala. Voditelj na toj stranici može odabirati organizatora.
				Otvarajući detalje o događanju, voditelj ima pristup poslovima, ali ih može samo pregledavati te vidjeti njihove pojedinosti.
				Kod otvaranja liste korisnika, voditelj može pogledati profil svakog korisnika te vidjeti pojedinosti o njemu te njegova prošla i aktivna događanja.
				Kod prikaza popisa festivala, festivali su podijeljeni na prošle i aktivne te voditelj o svakom može otvoriti prikaz pojedinosti.}
			
			
			\eject 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagramStanja.jpg}
				\caption{Dijagram Stanja}
			\end{figure}
			\eject
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			
			 \normalsize{\quad Dijagram aktivnosti primjenjuje se za opis modela toka upravljanja ili toka podataka.
			 	Ne upotrebljava se za modeliranje događajima poticanog ponašanja. U modeliranju toka upravljanja svaki novi korak poduzima se nakon završenog prethodnog, a naglasak je na jednostavnosti. Na slijedećoj slici prikazan je dijagram aktivnosti za stvaranje festivala. Voditelj se prijavljuje u sustav te na svom profilu odabire opciju stvaranja festivala. Tada unosi podatke za željeni novi festival te se nakon provjere ti podaci spremaju u bazu podataka. Nakon spremanja otvara se prikaz stvorenog festivala s opcijama printanja propusnice, stvaranja događaja te prikaza prijava za nova događanja.
			 	Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. 
			 	Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web
			 	preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent
			 	– poslužitelj”, a komunikacija između računala korisnika (klijent, zaposlenik,
			 	vlasnik, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTP veze.}
			
			\eject
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagramAktivnosti.jpg}
				\caption{Dijagram Aktivnosti}
			\end{figure}
			\eject
			
		\section{Dijagram komponenti}
		
		\normalsize{\quad Dijagram komponenti opisuje organizaciju i međuovisnost komponenti, interne strukture i odnose prema okolini. Sustavu se pristupa preko sučelja za dohvat HTML, CSS i JS datoteka  s kojeg se poslužuju datoteke koje pripadaju \textit{frontend} dijelu aplikacije. \textit{Router} je komponenta koja na upit s url određuje koja datoteka će se poslužiti na sučelje. \textit{Frontend} dio se sastoji
		od niza JavaScript datoteka koje su raspoređene u logičke cjeline nazvane po tipovima aktora koji im pristupaju. Sve JavaScript datoteke ovise o Bootstrap biblioteci iz koje dohvaćaju gotove komponente kao što su gumbi, tablice forme, fontovi i ostalo. Preko sučelja za dohvat JSON podataka pristupa se REST API komponenti. REST API poslužuje podatke koji pripadaju \textit{backend} dijelu aplikacije. \textit{EntityFrameworkCore} je zadužen za dohvaćanje tablica iz baze podataka pomoću SQL upita. Podaci koji su pristigli iz baze podataka se šalju dalje MVC arhitekturi u obliku DTO (Data transfer object). Sadržaj i prikaz se osvježavaju ovisno o korisnikovim akcijama pomoću Controllera.
			 }
		 \eject
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\linewidth]{slike/dijagramKomponenti.jpg}
			 	\caption{Dijagram Komponenti}
			 \end{figure}
			 \eject